［冇人講？］點睇Zizek vs Jordan Peterson 大辯論

堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，剛在多倫多結束。雖然這場辯論被一些人視為「左翼」（齊澤克）與「右翼」（Peterson）的決戰，但講台上，二人似乎互相認同多於爭議。齊澤克更指，他現在面對的批評主要來自自由左翼，某程度上和 Peterson 相似。辯論中齊澤克以中國近代發展為例，強調「幸福」無固定形式，意識型態主導其定義。Jordan Peterson 則主要從批判共產主義的角度出發，指抗爭不應聚焦階級。

題目為「幸福：資本主義 v.s. 馬克思主義（Happiness: Capitalism versus Marxism）」的辯論，源於去年 2 月，齊澤克在英國《獨立報》撰文批評 Peterson ：「他那瘋狂的陰謀論——關於 LGBT+權利和 #MeToo 運動是馬克思主義者毀滅西方的計畫的最後分支——當然是荒謬的。」去年 11 月，他進一步在劍橋大學稱 Peterson 是其「敵人」，並批評 Peterson 的研究是「偽科學」。

對此，Peterson 在 Twitter 回應，若齊澤克希望驗證其「偽科學」，歡迎當面辯論。「Any time, any place, Mr. Zizek」。儘管齊澤克無玩 Twitter，但他仍收到戰書，並接受挑戰。

今次辯論的現場門票一開售即告售馨，黃牛更一度炒至高達 950 加元（約 5,561 港元）。

Peterson﹕窮人因資本主義而富

辯論比原定時間遲 20 分鐘開始，由學者 Stephen Blackwood 主持。根據現場觀眾反應，似乎佔主場之利的 Peterson 支持者比齊澤克更多。

穿整齊西裝的 Peterson 起首說，他本來想針對齊澤克的論著發表演說，但他的論著太多（齊澤克撰寫、合著與編輯的書籍超過一百本），因此轉而直擊馬克思的《共產黨宣言》。他指，馬克思認定擁有生產工具的人必然是惡，而工人則必然是善。「顯然，透過一個人的經濟狀況來假設其道德價值，是愚蠢的。」他認為，不如馬克思所說，階級鬥爭非因資本主義而起，而是自然世界的普遍現象。人類不只因其經濟階級鬥爭，人們的鬥爭各種各樣﹕對自己、對他人、對世界。

他並不反對資本主義製造不平等，但他同時認為資本主義創造財富，並引用統計資料指，儘管許多財富落入一小撮人手上，極端貧窮問題仍有紓緩趨向。他又強調，人們應該為解決自己的問題負責任，進而處理更大的社會問題。

「窮人不是因資本主義而變得更窮。窮人是因資本主義而變得更富有。」
－Jordan Peterson

齊澤克﹕中國為大多數人謀幸福

一如往常著 T 恤的齊澤克首先指，自己和 Peterson 這兩個「世紀大對決」（齊澤克本人語）某程度上站在同一陣線，因為他們均被學術界邊緣化。「現在大部份針對我的攻擊都是來自自由左翼主義者。」

然後，他將話題轉向中國。他指，中國在過去十年可說是人類史上最成功的經濟故事。上億人從貧窮進入中產。他指，中國做到這一點是揉合強勢的威權主義國家形式以及資本主義。

「他們（中國）以大多數人的幸福行事，傾向使用儒家思想的「和諧社會」概念，而不提共產主義作為其統治的合法性。問題是，中國人有沒有變更幸福？」
－Slavoj Žižek

從上述問題，他指出「幸福」是一個含混的概念。他說，許多時候人們其實不真正想要他們以為自己想要的東西。「對我們來說最壞的事就是得到我們正式想要的。」因此，齊澤克傾向強調意識型態的重要性，認為意識型態能判斷如何令好人做好事。

對資本主義，他則說這種體制帶來很多問題，包括環境問題。他又指，環球市場其實並不自由，而是在偏頗一些國家的同時剝削另一些。「市場本來已經受限，而且不是按合適的方法。」

Peterson 是加拿大多倫多大學心理學教授，主要研究領域為異常心理、社會心理的和人格心理學。繼 1999 年他出版著作《意義的地圖：信仰的構造》後，去年再出版第二本著作《生命的十二法則：解決混亂的靈藥（12 Rules for Life: An Antidote to Chaos）》，該書成為加拿大、美國、英國等地的 2018 年非小說類暢銷書。現已翻譯成 50 種語言出版。 他曾提出加拿大政府擬將「性別認同」和「性別表達」納入人權法案和刑事法以及大學「政治正確」的問題，引起各界激烈迴響，對他的評價亦漸趨兩極。

至於出生於斯洛文尼亞的齊澤克是當代最有名的哲學家、文化研究學者之一，1989 年首部英文著作《意識形態的崇高客體（The Sublime Object of Ideology）》出版後聞名國際。他曾撰寫 3 本關於馬克思、4 本關於拉岡（Lacan）的著作。他常將拉岡與黑格爾（Hegel） 的理論應用到大眾文化與日常生活。

之前有個訪問問佢最聰明嘅對手係邊個 Sam Harris(Atheist) 果次辯論好正

個對手話用宗教黎幫助人規範人嘅手段已經唔再必要 因為有咗科學嘅幫助

之後就唔係點追Jordan了

諗起Terry Eagleton係蘇聯解體時寫過「真正的左派無須為此失望」
依類辨論唔知係咪「真正的左派無須理會」呢

留名先

因為睇依d 嘢要用腦去諗同分析
其次用英文冇乜人會留意
班連登仔依家淨係係到屌天文台, 等十幾年後冇本地天文學家就屌政府, 而家佢地就做鍵盤戰士

Jordan Peterson 都有聽佢podcast
Zizek既理論係點有冇人介紹吓？

Jordan從來冇話過佢「右翼」
係班左膠格硬label佢

天文學家係唔識睇天氣

打和啦super

俾JP兩年prepare依個debate都可以咁垃圾
d point全部surface level

無心debate就咪浪費人地時間啦

依家聽緊

我寧願佢兩個一齊上joe rogan 個節目傾三個鐘。
呢個format 好on 9。觀眾勁煩。

另外JBP 明日準備不足。

辯乜鬼論，兩條友擺明夾埋開騷搵真銀。

說個笑話：新左派

Peterson演講既中譯全文

得閒無屎痾嘅人 先熱烈關心呢d野